\documentclass[pdftex,12pt,a4paper]{article}

\input{/home/boris/science/tex_general/title_bor_utf8}

\begin{document}
\parindent=0 pt % отступ равен 0

{\Large Вперёд, в рукопашную! }

\begin{enumerate}
\item Найдите длины векторов $a=(2,1,1)$ и $b=(-2,0,1)$ и косинус угла между ними.
\item Сформулируйте теорему о трёх перпендикулярах
\item Для матрицы 

$A=\left(%
\begin{array}{ccc}
  -2 & 0 & 0 \\
  0 & 3 & 4 \\
  0 & 4 & 9 \\
\end{array}%
\right)$ \\

\begin{enumerate}
\item Найдите собственные числа и собственные векторы матрицы.
\item Найдите обратную матрицу, $A^{-1}$, ее собственные векторы и собственные числа.
\item Представьте матрицу $A$ в виде $A=CDC^{-1}$, где $D$ --- диагональная матрица.
\item Представьте $A^{2013}$ в виде произведения трёх матриц.
\end{enumerate}

\item Матрицы $A$ и $B$ таковы, что $\det(AB)$, $\det(BA)$, $\tr(AB)$ и $\tr(BA)$ определены. Возможно ли что $\det(AB)\neq \det(BA)$? Возможно ли, что $\tr(AB)\neq \tr(BA)$? Если неравенство возможно, то приведите пример.  

\item Вася и Петя независимо друг от друга решают тест по теории вероятностей. В тесте всего два вопроса. На каждый вопрос два варианта ответа. Петя знает решение каждого вопроса с вероятностью $0{,}4$. Если Петя не знает решения, то он отвечает равновероятно наугад. Вася знает решение каждого вопроса с вероятностью $0{,}7$. Если Вася не знает решения, то он отвечает равновероятно наугад.
\begin{enumerate}
\item Какова вероятность того, что Петя правильно ответил на оба вопроса?
\item Какова вероятность того, что Петя правильно ответил на оба вопроса, если его ответы совпали с Васиными?
\item Чему равно математическое ожидание числа Петиных верных ответов?
\item Чему равно математическое ожидание числа Петиных верных ответов, если его ответы совпали с Васиными?
\end{enumerate}

\item Для случайных величин $X$ и $Y$ заданы следующие значения: $\E(X)=1$, $\E(Y)=4$, $\E(XY)=8$, $\Var(X)=\Var(Y)=9$. Для случайных величин $U=X+Y$ и $V=X-Y$ вычислите: 
\begin{enumerate}
\item $\E(U)$, $\Var(U)$, $\E(V)$, $\Var(V)$, $\Cov(U,V)$ 
\item Можно ли утверждать, что случайные величины $U$ и $V$ независимы? 
\end{enumerate}

\item Вася ведёт блог. Обозначим $X_i$ --- количество слов в $i$--ой записи. После первого года он по своим записям обнаружил, что $\bar{X}_{200}=95$ и выборочное стандартное отклонение равно $282$ слова. На уровне значимости $\alpha=0.10$ проверьте гипотезу о том, что $\mu=100$ против альтернативной гипотезы $\mu\neq 100$. Найдите также точное P-значение.



\end{enumerate}

\end{document}