\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage[OT1]{fontenc}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\DeclareMathOperator{\tr}{tr}
\DeclareMathOperator{\E}{\mathbb{E}}
\let\P\relax
\DeclareMathOperator{\P}{\mathbb{P}}
\DeclareMathOperator{\Var}{\mathbb{V}ar}
\DeclareMathOperator{\Cov}{\mathbb{C}ov}
\newcommand{\hb}{\hat{\beta}}
\newcommand{\e}{\varepsilon}

\begin{document}
\begin{enumerate}
\item Регрессионная модель  задана в матричном виде при помощи уравнения $y=X\beta+\varepsilon$, где $\beta=(\beta_1,\beta_2,\beta_3)'$.
Известно, что $\E(\varepsilon)=0$  и  $\Var(\varepsilon)=\sigma^2\cdot I$.
Известно также, что 

$y=\left(
\begin{array}{c} 
1\\ 
2\\ 
3\\ 
4\\ 
5
\end{array}\right)$, 
$X=\left(\begin{array}{ccc}
1 & 0 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 0 \\
1 & 1 & 1 
\end{array}\right)$.


Для удобства расчетов приведены матрицы 


$X'X=\left(
\begin{array}{ccc} 
5 & 3 & 1\\ 
3 & 3 & 1\\ 
1 & 1 & 1 
\end{array}\right)$ и $(X'X)^{-1}=\frac{1}{2}\left(
\begin{array}{ccc} 
1 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{array}\right)$.

\begin{enumerate}
\item Найдите вектор МНК-оценок коэффициентов $\hb$.
\item Найдите несмещенную оценку для неизвестного параметра $\sigma^2$.
\item Проверьте гипотезу $\beta_2=0$ против альтернативной о неравенстве на уровне значимости 5\%

\end{enumerate}




\item По данным о пассажирах Титаника оценивается логит-модель. Зависимая переменная \verb|survived| равна 1, если пассажир выжил. Объясняющая переменная \verb|sexmale| равна 1 для  мужчин.


\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{l c }
\hline
               & Model 1 \\
\hline
(Intercept)    & $1.92^{***}$  \\
               & $(0.28)$      \\
age            & $-0.01$       \\
               & $(0.01)$      \\
sexmale        & $-2.84^{***}$ \\
               & $(0.21)$      \\
\hline
AIC            & 633.45        \\
BIC            & 646.80        \\
Log Likelihood & -313.72       \\
Deviance       & 627.45        \\
Num. obs.      & 633           \\
\hline
\multicolumn{2}{l}{\scriptsize{$^{***}p<0.001$, $^{**}p<0.01$, $^*p<0.05$}}
\end{tabular}
\caption{Statistical models}
\label{table:coefficients}
\end{center}
\end{table}


\begin{enumerate}
\item Оцените вероятность выжить для женщины 20 лет
\item Оцените предельный эффект увеличения возраста для женщины 20 лет 
\item С помощью какого метода оценивается логит-модель? Каким образом при этом получаются оценки стандартных ошибок коэффициентов?
\end{enumerate}


\item Теорема Гаусса-Маркова.

\begin{enumerate}
\item Аккуратно сформулируйте теорему Гаусса-Маркова для стохастических регрессоров. 
\item Поясните каждое из свойств оценок, фигурирующих в теореме.
\item Как меняются свойства оценок МНК при нарушении предпосылки теоремы о том, что условная дисперсия $\e_i$ постоянна? 
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{document}