\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\begin{document}
Временные ряды. Банковский институт, 24.03.2014.

\begin{enumerate}

\item Процесс задан уравнением $y_t=5+\varepsilon_t+\varepsilon_{t-1}+\varepsilon_{t-2}$, где $\varepsilon_t$ --- белый шум с нулевым средним и дисперсией $\sigma^2$.
\begin{enumerate}
\item Как называется данный процесс?
\item Является ли процесс стационарным?
\item Найдите $E(y_t)$, $Var(y_t)$
\item Найдите первые три значения автокорреляционной функции
\item Найдите первые три значения частной автокорреляционной функции
\item Известно, что $y_{100}=0.7$, $y_{99}=-0.5$. Постройте прогноз $E_{100}(y_{103})$.
\end{enumerate}


\item Моделирование уровня воды в озере Гурон. Имеются ежегодные данные за 1875–1972 годы. Поместить набор данных в переменную \verb|x| можно командой \verb|x <- LakeHuron|.

\begin{enumerate}
\item Постройте график уровня воды в озере, графики автокорреляционной и частной автокорреляционной функции
\item Кратко прокомментируйте графики
\item Какую модель класса ARMA имеет смысл выбрать исходя из графиков?
\item Оцените AR(2), ARMA(1,1) и MA(2) модели. Какие коэффициенты значимы в каждой модели?
\item Постройте прогноз на 3 года вперед с 95\%-ым доверительным интервалом по модели ARMA(1,1) 
\end{enumerate}


\item Моделирование стоимости акций компании \verb|Boeing|, код \verb|BA|.
\begin{enumerate}
\item Скачайте данные по стоимости акций за последний год
\item Постройте график цены акции и доходностей. Далее будем работать с доходностями.
\item Постройте график автокорреляционной и частной автокорреляционной функции. 
\item Кратко прокомментируйте построенные графики
\item Оцените модель ARMA(1,1). Выпишите уравнение модели. Какие коэффициенты значимы?Постройте прогноз на 3 дня вперед. Выпишите 95\%-ые предиктивные интервалы для этих трех прогнозов.
\item Оцените модель ARMA(1,1)+GARCH(1,1). Выпишите уравнения модели. Какие коэффициенты значимы?  Постройте прогноз на 3 дня вперед. Выпишите 95\%-ые предиктивные интервалы для этих трех прогнозов с учетом и без учета условной гетероскедастичности.

\end{enumerate}
 
\end{enumerate}


\end{document}